\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
\ProvidesPackage{tikz-lace}[2020/3/27 v0.1]

\RequirePackage{tikz}[2010/10/25]
\usetikzlibrary{intersections, calc, positioning, arrows, decorations, decorations.markings, decorations.pathmorphing, decorations.pathreplacing}
\RequirePackage{ifthen}
\RequirePackage{xparse}

\tikzset{perc diagram/.style={baseline=-0.25em, scale=0.45, font=\footnotesize, outer sep=0}}
\tikzset{op diagram/.style={baseline={([yshift=-.8ex]current bounding box.center)}, scale=.45, font=\footnotesize, outer sep=0, lace connectivity={scale=0.45}}}

%%%%%%%%% Expl3の構文と素のTikZによる描画方法 %%%%%%%%%

\ExplSyntaxOn
\fp_const:Nn \c_line_oneStep_fp { 0.15 }  % 全体に対する1歩分の割合。
\dim_const:Nn \c_line_maxStepLen_dim { 1ex }  % 「1歩」の最大の長さ。（cmで指定した方が安全か？）
\dim_const:Nn \c_line_parallel_dim { 0.4em }  % 「1歩」を描くときの平行線の長さの半分。
\dim_const:Nn \c_label_radius_dim { 0.6ex }  % ラベルに描く円の半径。
\int_new:N \l_line_endpoint_shape_int

\keys_define:nn { line }
  {
    out .fp_set:N = \l_line_out_fp,  % 始点から出る角度。
    out .initial:n = 0.0,
    out .default:n = 0.0,
    in .fp_set:N = \l_line_in_fp,  % 終点に入る角度。
    in .initial:n = 0.0,
    in .default:n = 0.0,
    relative .bool_set:N = \l_line_relative_bool,  % 始点と終点を結ぶ線分を0度に選ぶか否か。
    relative .initial:n = false,
    relative .default:n = true,
    first .int_set:N = \l_line_first_int,  % 始点に加える平行線の数。
    first .initial:n = 0,
    first .default:n = 0,
    last .int_set:N = \l_line_last_int,  % 終点に加える平行線の数。
    last .initial:n = 0,
    last .default:n = 0,
    color .tl_set:N = \l_line_color_tl,  % 線の色。本来は色コードを受け取るべきか？
    color .initial:n = black,
    color .default:n = black,
    endpoint-shape .choices:nn =  % 平行線を描く場合、その端点の形を何如にするか。
      { none, line, circle }
      {
        \int_set_eq:NN \l_line_endpoint_shape_int \l_keys_choice_int
      },
    endpoint-shape .initial:n = none,
    endpoint-shape .default:n = none
  }

% HACK: スコープが明瞭ではないため、\coordinate で定義されるラベルも命名には注意すべき。
\cs_new:Npn \line_drawHalfLine:nnN #1#2#3
  {
    \coordinate (middle) at ($(#1)!.5!(#2)$);
    \coordinate (terminal) at (#1);
    \int_compare:nNnT { #3 } > { 0 }
      {
        % 端点を描画。
        \int_zero_new:N \l_line_steps_int
        \int_case:nnT { \l_line_endpoint_shape_int }
          {
            { 1 } { \int_incr:N \l_line_steps_int }
            { 2 } {}
            { 3 }
              {
                \filldraw (#1) circle[radius=\c_label_radius_dim];
                \int_incr:N \l_line_steps_int
              }
          }

        % 平行線の間隔を設定。
        \fp_zero_new:N \l_line_stepLen_fp  % dimでは (無次元量) * 1cm を計算できないようなので、実数を使う。ただし、\pgfmathresult は無次元量になる。
        \path let \p1 = ($(#2) - (#1)$), \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
          \pgfextra
            {
              \pgfmathparse { min(\dim_use:N \c_line_maxStepLen_dim, \fp_use:N \c_line_oneStep_fp * \n1 * 1cm) }
            };
        \fp_set:Nn \l_line_stepLen_fp { \pgfmathresult };

        % 「1歩」の描画。
        \int_while_do:nn { \l_line_steps_int <= #3 }
          {
            \coordinate (terminal) at ($(#1)!{\int_use:N \l_line_steps_int * \fp_use:N \l_line_stepLen_fp * 1cm}!(#2)$);
            % clacライブラリの書き方は不可。コロンがLaTeX3の特殊文字のためか、それを ($...$) 内で使用するとエラーになる。また、毎回letで計算しているため、効率が悪い。
            \draw[thick] let \p1 = ($(#2) - (#1)$), \n1 = {atan2(\y1,\x1) + 90}, \n2 = {atan2(\y1,\x1) - 90} in
              (terminal) +(\n1\c_colon_str\c_line_parallel_dim) -- +(\n2\c_colon_str\c_line_parallel_dim);
            \int_incr:N \l_line_steps_int
          }
      }
    \draw (terminal) -- (middle)
  }

\cs_new:Npn \line_drawHalfCurve:nnnnN #1#2#3#4#5
  {
    \pgfmathsetmacro \t { 0.0 }
    \int_compare:nNnT { #5 } > { 0 }
      {
        % 端点を描画。
        \int_zero_new:N \l_line_steps_int
        \int_case:nnT { \l_line_endpoint_shape_int }
          {
            { 1 } { \int_incr:N \l_line_steps_int }
            { 2 } {}
            { 3 }
              {
                \filldraw (#1) circle[radius=\c_label_radius_dim];
                \int_incr:N \l_line_steps_int
              }
          }

        % 平行線の間隔を設定。
        % TODO: 最終的に割合を設定するためには、描画される曲線の長さを知る必要がある。

        % 「1歩」の描画。
        \int_while_do:nn { \l_line_steps_int <= #5 }
          {
            \pgfmathsetmacro \t { \l_line_steps_int * \fp_use:N \c_line_oneStep_fp }
            \coordinate (terminal) at (${(1 - \t) ^ 3}*(#1) + {3 * \t * (1 - \t) ^ 2}*(#2) + {3 * \t ^ 2 * (1 - \t)}*(#3) + {\t ^ 3}*(#4)$);
            \coordinate (normal) at (${1 - \t}*(#1) + {-2 + 3 * \t}*(#2) + {1 - 3 * \t}*(#3) + \t*(#4)$);  % 曲線の \t の地点における法線ベクトル。
            \draw[thick] ($(terminal)!\c_line_parallel_dim!($(terminal) + (normal)$)$) -- ($(terminal)!-\c_line_parallel_dim!($(terminal) + (normal)$)$);
            \int_incr:N \l_line_steps_int
          }
      }
    \pgfpathcurvebetweentime{\t}{0.5}
      {\pgfpointanchor{#1}{center}}{\pgfpointanchor{#2}{center}}{\pgfpointanchor{#3}{center}}{\pgfpointanchor{#4}{center}}
    \pgfusepath{stroke}
  }

\NewDocumentCommand \lace@DrawLine { O{} r() r() o }  % [角度,] 始点座標, 終点座標 [, \pathに渡すオプション]
  {
    \keys_set:nn { line } { out, in, first, last, color, endpoint-shape, #1 }
    \bool_if:nTF { \fp_compare_p:nNn { \l_line_out_fp } = { 0.0 } && \fp_compare_p:nNn { \l_line_in_fp } = { 0.0 } }
      {
        % 直線になるときの処理。
        \begin{scope}[color=\l_line_color_tl]
          \coordinate (B0) at (#2);  % 制御点。
          \coordinate (B1) at (#3);
          \line_drawHalfLine:nnN{B0}{B1}{\l_line_first_int};
          \line_drawHalfLine:nnN{B1}{B0}{\l_line_last_int};
          \IfValueT{#4}
            {
              \path (B0) -- (B1) #4;
            }
        \end{scope}
      }
      {
        % 曲線になるときの処理。
        \begin{scope}[color=\l_line_color_tl]
          \coordinate (B0) at (#2);  % 制御点。
          \coordinate (B3) at (#3);
          % TODO: 制御点の指定方法を別に設ける。「もっと膨らませたい」などの場合に対応したい。
          \path let \p1 = ($(B3) - (B0)$), \n1 = {0.3915 * veclen(\x1,\y1)}, \n2 = {atan2(\y1,\x1)} in
            \pgfextra
              {
                \bool_if:nT { \l_line_relative_bool }
                  {
                    \fp_add:Nn \l_line_out_fp { \n2 }
                    \fp_add:Nn \l_line_in_fp { \n2 }
                  }
              }
            coordinate (B1) at ($(B0) + (\fp_use:N \l_line_out_fp\c_colon_str\n1)$)
            coordinate (B2) at ($(B3) + (\fp_use:N \l_line_in_fp\c_colon_str\n1)$);
          \line_drawHalfCurve:nnnnN{B0}{B1}{B2}{B3}{\l_line_first_int};
          \line_drawHalfCurve:nnnnN{B3}{B2}{B1}{B0}{\l_line_last_int};
          \IfValueT{#4}
            {
              \path (B0) .. controls (B1) and (B2) .. (B3) #4;
            }
        \end{scope}
      }
  }

\NewDocumentCommand \lacePutLabel { O{} r() m }  % [オプション,] 座標, ラベルの内容
  {
    \fill (#2) circle[radius=\c_label_radius_dim] node[#1] {#3}
  }
\ExplSyntaxOff

% TikZ組込の本来のdrawのように、座標の後に ``node {...}'' などと書けられるようにするため、改めて\defを使って定義する。

\newcommand \laceDraw {}
% オプションの処理。
\def\laceDraw{%
  \@ifnextchar[%]
    {\lace@Draw}%
    {\lace@Draw[]}%
}
\def\lace@Draw#1]#2(#3)#4({\lace@@Draw#1](#3)(}  % 空白の除去処理。
% 実際の描画。
\def\lace@@Draw[#1](#2)(#3)#4;{%
  \lace@DrawLine[#1] (#2) (#3) [{#4}];%
}

%%%%%%%%% PGF Decorationsによる描画方法 %%%%%%%%%
% 上に比べると若干重い気がする。

\newlength{\lace@pivotalBonds@parallel}\setlength{\lace@pivotalBonds@parallel}{0.4em}
\newlength{\lace@pivotalBonds@radius}\setlength{\lace@pivotalBonds@radius}{0.6ex}
\newlength{\lace@pivotalBonds@labelDistance}\setlength{\lace@pivotalBonds@labelDistance}{-0.3ex}

\newcounter{lace@pivotalBonds@endpointShape}\setcounter{lace@pivotalBonds@endpointShape}{0}
\pgfkeys{%
  /pgf/decoration/pivotal bonds/.is family,
  /pgf/decoration/pivotal bonds/.cd,
%  first/.store in=\lace@pivotalBonds@first,
%  first/.get=\lace@pivotalBonds@first,
  first/.initial=0,
  first/.default=0,
%  last/.store in=\lace@pivotalBonds@last,
%  last/.get=\lace@pivotalBonds@last,
  last/.initial=0,
  last/.default=0,
  endpoint shape/.is choice,
  endpoint shape/none/.code={\setcounter{lace@pivotalBonds@endpointShape}{0}},
  endpoint shape/line/.code={\setcounter{lace@pivotalBonds@endpointShape}{1}},
  endpoint shape/circle/.code={\setcounter{lace@pivotalBonds@endpointShape}{2}},
  endpoint shape/.default=none,
  scale/.initial=1.0,
  scale/.default=1.0
}

\pgfdeclaredecoration{first pivotal bond}{initial}{
  \state{initial}[next state=middle, width=\pgfdecoratedpathlength/\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/first}]{%
    \pgfsetlinewidth{2 * \pgflinewidth}%
    \ifthenelse{\value{lace@pivotalBonds@endpointShape} = 1}
      {
        \pgfmathsetlengthmacro\parallel{\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/scale} * \the\lace@pivotalBonds@parallel}%
        \pgfpathmoveto{\pgfpointpolar{-90}{\parallel}}%
        \pgfpathlineto{\pgfpointpolar{90}{\parallel}}%
        \pgfpathmoveto{\pgfpoint{0}{0}}%
      }
      {
        \ifthenelse{\value{lace@pivotalBonds@endpointShape} = 2}
          {
            \pgfmathsetlengthmacro\radius{\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/scale} * \the\lace@pivotalBonds@radius}
            \pgfpathcircle{\pgfpoint{0}{0}}{\radius}
            \pgfusepath{fill}
          }
          {}
      }
    \pgfusepath{stroke}%
  }%
  \state{middle}[repeat state=\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/first}-1, next state=final, width=\pgfdecoratedpathlength/\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/first}]{%
    \pgfmathsetlengthmacro\parallel{\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/scale} * \the\lace@pivotalBonds@parallel}
    \pgfpathmoveto{\pgfpointpolar{-90}{\parallel}}%
    \pgfpathlineto{\pgfpointpolar{90}{\parallel}}%
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{0}{0}}%
    \pgfusepath{stroke}%
  }
  \state{final}{%
    \pgfmathsetlengthmacro\parallel{\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/scale} * \the\lace@pivotalBonds@parallel}
    \pgfpathmoveto{\pgfpointpolar{-90}{\parallel}}%
    \pgfpathlineto{\pgfpointpolar{90}{\parallel}}%
    \pgfusepath{stroke}%
    \pgfpathmoveto{\pgfpointdecoratedpathlast}%
    \pgfsetlinewidth{\pgflinewidth / 2}%
  }%
}

\pgfdeclaredecoration{last pivotal bond}{initial}{
  \state{initial}[next state=middle, width=\pgfdecoratedpathlength/(\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/last}+0.0011)]{%
    \pgfusepath{stroke}%
    \pgfsetlinewidth{2 * \pgflinewidth}%
    \pgfmathsetlengthmacro\parallel{\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/scale} * \the\lace@pivotalBonds@parallel}
    \pgfpathmoveto{\pgfpointpolar{-90}{\parallel}}%
    \pgfpathlineto{\pgfpointpolar{90}{\parallel}}%
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{0}{0}}%
  }
  \state{middle}[repeat state=\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/last}-1, next state=final, width=\pgfdecoratedpathlength/(\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/last}+0.0011)]{  % 何も足さないと何故かfinalが実行されない。
    \pgfmathsetlengthmacro\parallel{\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/scale} * \the\lace@pivotalBonds@parallel}
    \pgfpathmoveto{\pgfpointpolar{-90}{\parallel}}%
    \pgfpathlineto{\pgfpointpolar{90}{\parallel}}%
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{0}{0}}%
  }%
  \state{final}{%
    \pgfusepath{stroke}  % 一旦描画しないと、次でcircleが指定されたときにfillの対象になってしまう。
    \ifthenelse{\value{lace@pivotalBonds@endpointShape} = 1}
      {
        \pgfmathsetlengthmacro\parallel{\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/scale} * \the\lace@pivotalBonds@parallel}
        \pgfpathmoveto{\pgfpointpolar{-90}{\parallel}}%
        \pgfpathlineto{\pgfpointpolar{90}{\parallel}}%
        \pgfpathmoveto{\pgfpoint{0}{0}}%
      }
      {
        \ifthenelse{\value{lace@pivotalBonds@endpointShape} = 2}
          {
            \pgfmathsetlengthmacro\radius{\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/scale} * \the\lace@pivotalBonds@radius}
            \pgfpathcircle{\pgfpoint{0}{0}}{\radius}
            \pgfusepath{fill}
          }
          {}
      }
    \pgfusepath{stroke}%
    \pgfpathmoveto{\pgfpointdecoratedpathlast}%
    \pgfsetlinewidth{\pgflinewidth / 2}%
  }%
}

\pgfkeys{
  /pgf/decoration/.cd,
  % TODO: マジックナンバーの除去。
  pre bonds/.style={%
    pre length={min(#1 * 0.2cm, #1 * 0.15 * \pgfmetadecoratedpathlength)}%
  },%
  post bonds/.style={%
    post length={min(#1 * 0.2cm, #1 * 0.15 * \pgfmetadecoratedpathlength)}%
  }%
}

\tikzset{%
  lace connectivity/.code={%
    \pgfqkeys{/pgf/decoration/pivotal bonds}{first, last, endpoint shape, #1}  % 設定の都合上、scaleだけ初期化しない（以前の値が引き継がれる）。
    % 0除算を避けるために分岐。
    \ifthenelse{\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/first} = 0 \AND \pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/last} = 0}{
      \pgfkeysalso{
        decorate,
        decoration={
          curveto
        }
      }
    }{\ifthenelse{\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/first} = 0 \AND \pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/last} > 0}{
      \pgfkeysalso{
        decorate,
        decoration={
          curveto,
          post=last pivotal bond,
          post bonds=\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/last}
        }
      }
    }{\ifthenelse{\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/first} > 0 \AND \pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/last} = 0}{
      \pgfkeysalso{
        decorate,
        decoration={
          curveto,
          pre=first pivotal bond,
          pre bonds=\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/first}
        }
      }
    }{
      \pgfkeysalso{
        decorate,
        decoration={
          curveto,
          pre=first pivotal bond,
          pre bonds=\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/first},
          post=last pivotal bond,
          post bonds=\pgfkeysvalueof{/pgf/decoration/pivotal bonds/last}
        }
      }
    }}}
  },
  vertex/.style 2 args={
    circle,
    fill,
    inner sep=0pt,
    minimum size=\the\lace@pivotalBonds@radius,
    label={[label distance=\the\lace@pivotalBonds@labelDistance]#1:#2}
  },
  vertex/.default={}{}
}